# 100万個の球を描く10の手法

## 菊池 巧，脇田 建，佐藤 仁

関係性の可視化にしばしば用いられるグラフ描画技法は情報可視化における基本技術の一つである．われわれは100万頂点を有する大規模社会ネットワークの超高次元配置とその対話的操作を目標に開発を行っている．この目標の達成のために，膨大な数の頂点と辺を高効率で描画する技術が不可欠である．本発表では，開発中の可視化システムの基礎技術として多数の球を描画するための10の描画技法を紹介するとともに，その利害特質について比較する．具体的には，グラフィックスパイプラインを構成する各種シェーダ，並列計算のための計算シェーダなどを活用し，CPU-GPU間の通信を削減するためのGPU上のバッファを活用する技術，データ表現などについて議論する．

## Keywords

- 情報可視化
- 大規模グラフ描画
- OpenGL
- GLSL

## プログラム例

[プログラムのリポジトリ](https://github.com/wakita/gldojo/tree/feature/jssst2015-paper/spheres)

プログラム例の中に，本稿に対応したモジュールが定義されています．例えば，本稿3.1節で述べたP1法のコードは，SGP1.hpp, SGP1.cppというC++のコードとSGP1.shadersというOpenGLシェーダのコードから構成されています．

OpenGLシェーダプログラミングでは，アプリケーションごとに複数のシェーダを用い，それらを個別のファイルに保存して管理することが普通です．われわれはファイル編集の都合と一覧性から，複数のシェーダを \verb|==> ... <==|というマークアップで区切って\verb|.shaders|という拡張子を持ったファイルに保存しています．

本稿の内容とプログラム例については，今後とも充実させてまいります．

-----
日本ソフトウェア科学会第32回大会予稿集，2015年9月8日〜11日，早稲田大学西早稲田キャンパス

-----
## OpenGLの学習に有用なウェブサイト

- [和歌山大学システム工学部 デザイン情報学科 准教授床井 浩平のウェブサイト](http://marina.sys.wakayama-u.ac.jp/~tokoi/)
- [Etay Meiri, OGLdev modern OpenGL tutorials](http://ogldev.atspace.co.uk/)
- [Khronos Group](https://www.khronos.org)
- [Lighthouse3d.com, GLSL Tutorial](http://www.lighthouse3d.com/tutorials/glsl-12-tutorial/)
- [OpenGL.org, Wiki](https://www.opengl.org/wiki/)
